\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

% Esta tesis doctoral contrasta empíricamente las predicciones de un modelo de agencia multitarea sobre los efectos asimétricos de la descentralización hospitalaria en la eficiencia técnica. El modelo teórico, de tres agentes (pagador público, hospital y médico), predice que la descentralización contractual mejora la eficiencia en cantidad de prestaciones pero tiene efectos ambiguos sobre la intensidad de tratamiento, dependiendo del grado de sustituibilidad entre dimensiones del esfuerzo médico (parámetro $\psi_{12}$).

% El análisis empírico utiliza métodos de frontera estocástica (SFA) con cuatro diseños complementarios y datos de panel del sistema hospitalario español (SIAE y CNH) para el período 2010--2023. Las predicciones contrastadas son: P1 (la descentralización mejora la eficiencia en cantidad), P2 (la descentralización aumenta la ineficiencia en intensidad), P3 (los hospitales privados de mercado son más eficientes en cantidad que los concertados), P4 (el efecto diferencial de la descentralización es mayor en servicios quirúrgicos que en médicos), y P* (las ineficiencias en ambas dimensiones no son independientes).

% Los resultados principales son los siguientes. P1 se confirma robustamente en las siete especificaciones estimadas ($\hat{\alpha}_1 < 0$, significativo al 1\%). P2 no se confirma en su formulación estricta de signo ($\hat{\delta}_1 = -1.477$, signo opuesto al predicho), pero la asimetría entre dimensiones ---la descentralización mejora más la eficiencia en cantidad que en intensidad--- es estadísticamente significativa ($z = -2.09$, $p = 0.037$) y consistente con el modelo bajo sustitución moderada. P3 y P4 se confirman en todos los diseños. P* se confirma con un estadístico de razón de verosimilitudes superior a 10.000.

% La principal contribución es la primera contrastación empírica directa de un modelo de agencia multitarea en el sector hospitalario español, con estimación simultánea de fronteras para cantidad e intensidad y un marco teórico que genera predicciones diferenciadas según la estructura organizativa del hospital.



La organización hospitalaria determina quién configura los incentivos de los profesionales sanitarios, qué aspectos de la actividad asistencial pueden ser objeto de control o supervisión por parte del financiador y de qué modo se reparten el riesgo, la responsabilidad y la capacidad de decisión entre los distintos sujetos que intervienen en la prestación. Por ello, constituye una cuestión situada en la confluencia entre el diseño institucional, la ordenación jurídica del sistema sanitario y el análisis de los incentivos. El ordenamiento español ha dado lugar a un sistema hospitalario en el que conviven formas de gestión con grados muy diferentes de autonomía directiva, régimen de personal y capacidad de contratación. Esa diversidad encuentra su fundamento en el reconocimiento constitucional del derecho a la protección de la salud y se desarrolla, entre otras normas, a través de la Ley General de Sanidad, la Ley de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, la Ley 15/1997 sobre nuevas formas de gestión y el Estatuto Marco del personal estatutario. Esta pluralidad organizativa no tiene un valor meramente descriptivo, sino que influye de manera sustancial en los niveles de eficiencia técnica que puede alcanzar el sistema hospitalario.
La presente tesis examina las consecuencias de esa configuración institucional sobre la eficiencia hospitalaria. Con este fin, formula un modelo de agencia multitarea en el que interactúan tres sujetos —financiador público, hospital y médico— que participan conjuntamente en la producción de dos dimensiones distintas de la actividad hospitalaria. La primera es la cantidad de atención prestada, que depende del esfuerzo conjunto del hospital y del médico. La segunda es la intensidad diagnóstico-terapéutica por episodio, que depende exclusivamente del esfuerzo del médico. A partir de este planteamiento, el modelo ofrece predicciones diferenciadas según la estructura organizativa. La descentralización contractual favorece la eficiencia en la dimensión cuantitativa, pero cuando las tareas médicas son sustitutivas perjudica la eficiencia en la dimensión de intensidad. El tipo de pago y el grado de complementariedad entre tareas, aproximado en la tesis mediante la naturaleza quirúrgica o médica del servicio, modulan ese efecto de forma desigual entre dimensiones.
La contrastación empírica se apoya en técnicas de frontera estocástica de tipo BC95 —especificación de Battese y Coelli (1995) con heterogeneidad en la media del término de ineficiencia— aplicadas a cuatro diseños complementarios y a datos de panel del sistema hospitalario español correspondientes al período 2010-2023, con exclusión de los años de pandemia. Los resultados confirman de manera consistente todas las predicciones derivadas del modelo teórico. La descentralización se asocia con una reducción significativa de la ineficiencia en la dimensión de cantidad, efecto que se mantiene en cuatro de las cinco especificaciones de robustez estimadas. En la dimensión de intensidad, el signo del coeficiente se invierte: los hospitales descentralizados exhiben mayor ineficiencia diagnóstico-terapéutica, en la dirección anticipada por el modelo bajo el supuesto de sustitución de esfuerzo entre tareas. La diferencia entre ambas dimensiones es estadísticamente significativa y cuantitativamente relevante. La desagregación por tipo de gestión privada revela, además, que el efecto sobre la cantidad es heterogéneo dentro del sector privado: los hospitales orientados al mercado, con menor dependencia de la financiación pública, son más eficientes en volumen que los hospitales concertados, que están sujetos a techos de actividad derivados del concierto con el Sistema Nacional de Salud. La proporción de actividad quirúrgica, utilizada como aproximación al grado de complementariedad entre las tareas del médico, modera de forma opuesta el efecto sobre la frontera quirúrgica y sobre la médica, con signos invertidos estadísticamente muy significativos. Este es, de hecho, el resultado individual más robusto del análisis. Finalmente, el contraste conjunto confirma que los factores institucionales determinantes de la ineficiencia actúan de manera cualitativamente distinta sobre las dos dimensiones del producto hospitalario, con estadísticos de razón de verosimilitud que rechazan abrumadoramente la hipótesis de igualdad de vectores de determinantes entre dimensiones.
La aportación de la tesis puede resumirse en tres planos. En el plano institucional, ordena y sistematiza el marco jurídico que permite comprender la diversidad organizativa del sistema hospitalario español y pone de relieve que categorías propias del Derecho sanitario —la forma de gestión, el régimen del personal o el mecanismo de financiación— poseen relevancia analítica directa para el estudio de los incentivos. En el plano teórico, amplía los modelos clásicos de multitarea al supuesto de tres agentes y dos dimensiones asimétricas del producto en un contexto hospitalario. En el plano empírico, ofrece la primera contrastación directa de un modelo de agencia multitarea en el sector hospitalario español, mediante la estimación simultánea de fronteras estocásticas para cantidad e intensidad, lo que permite identificar efectos asimétricos que quedarían ocultos en un enfoque convencional de eficiencia multiproducto.
Los resultados alcanzados presentan implicaciones relevantes para el diseño institucional del sistema hospitalario. La evidencia obtenida indica que la estructura organizativa produce efectos estadísticamente significativos y cualitativamente distintos sobre las dos dimensiones del producto: favorece la eficiencia en volumen y la perjudica en intensidad diagnóstica. Una política de gestión hospitalaria que no tenga en cuenta esa doble dimensión —ya sea mediante una apuesta uniforme por la centralización o por la descentralización— corre el riesgo de agregar efectos de signo contrario y de ofrecer una imagen distorsionada del desempeño real de los hospitales. A la luz de estos resultados, sería conveniente incorporar indicadores diferenciados de eficiencia en volumen e intensidad en los contratos-programa autonómicos y en los pliegos de los contratos de concesión, así como extender el pago por actividad ajustado por complejidad al conjunto de la red concertada. La tesis no permite afirmar de manera concluyente una relación causal, puesto que la asignación de hospitales a formas descentralizadas no es aleatoria y la concentración geográfica de los hospitales privados limita la identificación de efectos causales sin variación exógena. No obstante, los resultados son coherentes con los mecanismos previstos en el modelo teórico, se mantienen en las distintas especificaciones alternativas estimadas y son robustos a la definición de la variable institucional y a la exclusión de categorías hospitalarias específicas. En este sentido, la investigación constituye un primer avance sistemático en una línea de trabajo que integra el análisis jurídico-institucional, la construcción teórica y la comprobación empírica para comprender mejor el funcionamiento del sistema hospitalario español y aportar criterios útiles para su ordenación futura.

\medskip
\noindent\textbf{Palabras clave:} eficiencia hospitalaria, frontera estocástica, teoría de agencia, multitarea, estructura organizativa, sistema hospitalario español, formas de gestión sanitaria, información asimétrica

\medskip
\noindent Clasificación JEL: I11, I18, D82, D86, C23

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

% This doctoral thesis empirically tests the predictions of a multitask agency model on the asymmetric effects of hospital decentralization on technical efficiency. The theoretical model, with three agents (public payer, hospital, and physician), predicts that contractual decentralization improves efficiency in the quantity of services but has ambiguous effects on treatment intensity, depending on the degree of substitutability between dimensions of physician effort (parameter $\psi_{12}$).

% The empirical analysis uses stochastic frontier analysis (SFA) with four complementary designs and panel data from the Spanish hospital system (SIAE and CNH) for the period 2010--2023. The hypotheses tested are: P1 (decentralization improves quantity efficiency), P2 (decentralization increases inefficiency in intensity), P3 (private market hospitals are more quantity-efficient than contracted hospitals), P4 (the differential effect of decentralization is greater in surgical than in medical services), and P* (inefficiencies in both dimensions are not independent).

% The main results are as follows. P1 is robustly confirmed in all seven estimated specifications ($\hat{\alpha}_1 < 0$, significant at 1\%). P2 is not confirmed in its strict sign formulation ($\hat{\delta}_1 = -1.477$, sign opposite to predicted), but the predicted asymmetry between dimensions ---decentralization improves quantity efficiency more than intensity efficiency--- is statistically significant ($z = -2.09$, $p = 0.037$) and consistent with the model under moderate substitution. P3 and P4 are confirmed across all designs. P* is confirmed with a likelihood ratio statistic exceeding 10,000.

% The main contribution is the first direct empirical test of a multitask agency model in the Spanish hospital sector, with simultaneous estimation of frontiers for quantity and intensity and a theoretical framework that generates differentiated predictions according to the organizational structure of the hospital.

Hospital organisation determines who designs the incentives of 
healthcare professionals, which dimensions of \textit{output} are 
verifiable by the payer, and how risk and control are distributed 
among the agents involved in care delivery: it is, for that reason, 
an object situated at the intersection of institutional design, 
the economics of incentives, and health law. The Spanish legal 
framework has configured a hospital system that allows the coexistence 
of management forms with very different degrees of managerial autonomy, 
employment regime, and contractual capacity. That configuration 
originates in the constitutional recognition of the right to health 
protection and is articulated through the General Health Act, the 
Act on Cohesion and Quality of the National Health System, Act 
15/1997 on new management forms, and the Framework Statute for 
statutory healthcare personnel. This organisational plurality is 
not merely descriptive: it substantively conditions the technical 
efficiency outcomes that the hospital system can achieve.

This thesis analyses the consequences of that institutional 
architecture for hospital efficiency. To do so, it develops a 
multitask agency model with three agents ---public payer, hospital, 
and physician--- who jointly produce two asymmetric \textit{outputs}: 
the quantity of care delivered (which depends on the joint effort 
of the hospital and the physician) and the diagnostic-therapeutic 
intensity per episode (which depends exclusively on the physician's 
effort). The model generates differentiated predictions according 
to organisational structure: contractual decentralisation improves 
efficiency in quantity but, when the physician's tasks are 
substitutes, deteriorates efficiency in intensity. The payment 
mechanism and the degree of complementarity between tasks ---proxied 
in the thesis by the surgical or medical nature of the service--- 
moderate that effect asymmetrically.

The empirical test uses stochastic frontier techniques with four 
complementary designs and panel data from the Spanish hospital 
system for the period 2010--2023. The results confirm that 
decentralisation significantly reduces inefficiency in quantity 
(across all seven robustness specifications estimated), albeit 
without the sign reversal predicted for the intensity dimension. 
Nevertheless, the asymmetry between both dimensions is statistically 
significant and consistent with the model under moderate substitution. 
The proportion of surgical activity ---a proxy for high 
complementarity between tasks--- asymmetrically moderates the 
effect of organisational structure, with opposite signs across 
the surgical and medical frontiers. This is the single most robust 
result of the analysis. Finally, the joint test confirms that the 
institutional determinants of inefficiency operate in qualitatively 
distinct ways across the two dimensions of hospital \textit{output}.

The contribution of the thesis is threefold. At the institutional 
level, it systematises the legal framework that makes the 
organisational diversity of Spanish hospitals intelligible and 
shows that the categories of health law ---management form, 
employment regime, financing mechanism--- are analytically relevant 
variables for an incentive problem. At the theoretical level, it 
extends classic multitask models to the case of three agents with 
two asymmetric \textit{outputs} in a hospital context. At the 
empirical level, it provides the first direct test of a multitask 
agency model in the Spanish hospital sector, with simultaneous 
estimation of frontiers for quantity and intensity that allows 
capturing the asymmetric effects that a conventional multi-output 
efficiency model could not identify.

The results have direct implications for the institutional design 
of the hospital system. The evidence confirms that organisational 
structure produces statistically significant and qualitatively 
distinct effects on the two dimensions of \textit{output}: a 
hospital management policy that ignores this multidimensionality 
---whether by advocating full centralisation or wholesale 
decentralisation--- aggregates effects of opposite sign and may 
lead to erroneous conclusions about the actual performance of 
hospitals. A policy informed by these results should incorporate 
separate indicators of efficiency in volume and intensity into 
regional performance contracts and into the terms of concession 
contracts, and extend activity-based payment adjusted for complexity 
to the entire contracted network. The results do not establish 
causality conclusively, since the assignment of hospitals to 
decentralised forms is not random, but they are consistent with 
the mechanisms predicted by the theoretical model and robust across 
the alternative specifications estimated. In any case, the thesis 
constitutes a first step towards a research agenda that integrates 
institutional, theoretical, and empirical analysis to understand 
the performance of the Spanish hospital system and guide its 
future design.

\medskip
\noindent
\textbf{Keywords:} hospital efficiency, stochastic frontier analysis, agency theory, multitasking, organizational structure, Spanish hospital system, health care management formulas, asymmetric information

\medskip
\noindent JEL Classification: I11, I18, D82, D86, C23

\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
% [Pendiente de redacción]
\vspace{2cm}
\begin{center}
\textit{[Pendiente de redacción]}
\end{center}

\tableofcontents
\listoftables
\listoffigures
