\chapter{Introducción}
\label{ch:intro}

\section{Planteamiento del problema}

La organización hospitalaria es un objeto de investigación particularmente exigente para la economía aplicada porque combina, en un mismo marco institucional, un mandato público de provisión y tutela de la salud y una realidad productiva y organizativa donde la relación entre recursos y resultados no se resume bien en un único indicador. El artículo 43 de la Constitución Española reconoce el derecho a la protección de la salud y encomienda a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública mediante medidas preventivas y las prestaciones y servicios necesarios. Este punto de partida es normativo y finalista; es decir, no describe por sí mismo una tecnología hospitalaria ni prescribe un único diseño organizativo.

La legislación sanitaria básica concreta esa orientación con un doble movimiento: define estructuras, derechos y prestaciones, y al mismo tiempo, admite diversidad organizativa. La Ley 14/1986, General de Sanidad tiene por objeto la regulación de las acciones que permitan hacer efectivo el derecho reconocido en el artículo 43 CE y configura el hospital como un centro de atención especializada, en el que se integran funciones de internamiento clínico junto con actividades diagnósticas, terapéuticas y de apoyo a la atención sanitaria en su ámbito territorial. Por su parte, la Ley 16/2003, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud establece un catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud y concibe la atención especializada de forma amplia, no limitada al internamiento hospitalario. El resultado es una definición legal del producto hospitalario necesariamente multidimensional: no solo estancias o intervenciones, sino un conjunto de servicios preventivos, diagnósticos, terapéuticos, rehabilitadores y de continuidad asistencial, con componentes de calidad y seguridad que no se agotan en el volumen de actividad \citep{peman2005}.

Esta multidimensionalidad tiene consecuencias analíticas inmediatas. En un entorno donde existen varias tareas y varios outputs relevantes, los mecanismos de incentivos y control enfrentan un problema estructural de medición y verificación. Por un lado, es posible medir con relativa facilidad ciertos \textit{proxies}  como actividad, tiempos de espera, listas, pero otras dimensiones ---calidad clínica, adecuación diagnóstica, coordinación asistencial, experiencia del paciente--- son costosas de observar y, sobre todo, de hacer contractualmente exigibles. En la teoría económica, esta tensión está en el centro de los modelos 
de agencia multitarea \citep{holmstrom1991} conforme a los cuales, 
cuando algunas tareas son más medibles que otras, los esquemas de 
incentivos pueden generar reasignaciones de esfuerzo hacia lo medible 
en detrimento de lo valioso pero difícil de verificar.\footnote{En la 
literatura de gestión pública, este mecanismo recibe el nombre de 
\textit{visión del túnel} (\textit{tunnel vision}): la concentración 
de esfuerzo en los indicadores medibles desplaza la atención de 
dimensiones del desempeño igualmente relevantes pero no verificables 
\citep{smith1995}. En el contexto hospitalario, la visión del túnel 
puede manifestarse cuando los esquemas de incentivos orientados al 
volumen de actividad ---más fácilmente medible--- reducen el esfuerzo 
dedicado a la intensidad diagnóstico-terapéutica, que es precisamente 
la asimetría que esta tesis contrasta empíricamente.} Esto justifica que la tesis plantee la organización hospitalaria no como un mero problema de asignación eficiente de inputs, sino como un problema de diseño institucional bajo información asimétrica y contratos inevitablemente incompletos.

Además, el hospital es una organización con múltiples agentes y niveles de decisión. El marco jurídico-institucional del sistema sanitario español se caracteriza por combinar un financiador público y una estructura administrativa compleja con arreglos de gestión que pueden asignar a distintas entidades ---públicas o con técnicas de derecho privado--- grados distintos de autonomía de dirección, contratación y gestión de personal \citep{dominguez2006}. En la cadena de provisión hospitalaria, el financiador público y la administración sanitaria fijan objetivos, reglas e instrumentos (presupuesto, cartera de servicios, indicadores), pero no observan perfectamente el esfuerzo clínico ni la calidad en todas sus dimensiones; la dirección del hospital traduce esos objetivos en organización interna y supervisión, condicionada por reglas de empleo y contratación; y los profesionales clínicos toman decisiones con alto contenido técnico bajo información local que no es plenamente transmisible. En términos económicos, esto configura una cadena de relaciones principal--agente donde la capacidad del principal para observar acciones y resultados es imperfecta, y donde cada eslabón opera condicionado por reglas de función pública, presupuestación, empleo estatutario o contratación pública.

La clave para esta tesis es que el ordenamiento español ha permitido, al menos desde finales de los años noventa, una pluralidad de fórmulas organizativas y de gestión en el ámbito sanitario público. Ley 15/1997, de 25 de abril, de habilitación de nuevas formas de gestión del Sistema Nacional de Salud, habilita la gestión y administración de centros y servicios sanitarios de forma directa o indirecta a través de cualesquiera entidades de naturaleza o titularidad pública admitidas en Derecho; Real Decreto 29/2000, de 14 de enero, sobre nuevas formas de gestión del Instituto Nacional de la Salud, desarrolla reglamentariamente esa habilitación, articulando órganos de gobierno y elementos de funcionamiento de las nuevas formas de gestión. En consecuencia, la forma de gestión no es un mero envoltorio legal si no que es un determinante potencial de la autonomía real del gestor, del reparto de riesgos, del régimen de control y de la capacidad contractual con terceros.

A esta arquitectura se superpone el régimen del personal. La Ley 55/2003 define el Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud como base reguladora de una relación funcionarial especial, lo que sitúa el empleo estatutario en el núcleo de la gobernanza hospitalaria pública. La combinación de normas de personal, presupuestación y control administrativo condiciona de facto el conjunto de instrumentos disponibles para alinear incentivos: qué puede delegarse, qué puede retribuirse por desempeño, qué puede reorganizarse internamente y con qué márgenes temporales. Desde un punto de vista de teoría de contratos, esto refuerza la idea de incompletitud contractual. Incluso con voluntad de diseñar esquemas sofisticados, la capacidad de escribir y ejecutar contratos completos sobre todas las dimensiones relevantes del output hospitalario es limitada.

Este conjunto de rasgos ---multitarea, multiagente, dificultades de verificación y diversidad organizativa--- fundamenta la pregunta de investigación que vertebra esta tesis. El modelo teórico que se desarrolla en el Capítulo~\ref{ch:modelo} formaliza esta estructura como un juego de tres agentes ---financiador, hospital y médico--- que producen conjuntamente dos \textit{outputs} con tecnologías asimétricas: la cantidad de atención (que depende del esfuerzo de hospital y médico) y la intensidad diagnóstico-terapéutica por episodio (que depende exclusivamente del esfuerzo del médico). La cuestión central es qué consecuencias tiene la arquitectura institucional y contractual sobre el desempeño diferencial en cada dimensión, en un contexto donde la medición del output es imperfecta y donde diferentes objetivos coexisten y pueden entrar en tensión.

El Capítulo~\ref{ch:juridico} sistematiza el marco jurídico-institucional que hace inteligible esta pluralidad organizativa. Sobre esa base, el modelo teórico traduce la diversidad institucional en parámetros económicos observables, preparando el terreno para la evaluación empírica mediante técnicas de frontera estocástica.

\section{Actualidad del debate y relevancia del caso español}

La organización hospitalaria en España es un debate estructural, no una controversia coyuntural. La actualidad de 2026 lo ilustra por dos vías complementarias: reformas normativas en tramitación y conflictividad profesional en torno al empleo y la gobernanza.

Con fecha 10 de febrero de 2026, el Consejo de Ministros aprobó el anteproyecto de Ley de Gestión Pública e Integridad del Sistema Nacional de Salud, cuya propia exposición institucional sitúa como objetivo garantizar la prioridad de la gestión pública directa, regular la gestión indirecta como excepcional y derogar expresamente la Ley 15/1997 \citep{ministerio2026gestion}. Sin anticipar el resultado legislativo, el solo hecho de que se plantee una reforma de este alcance confirma que la arquitectura de la gestión ---directa o indirecta, instrumentos de control, transparencia, reversión--- sigue siendo un objeto de decisión política y jurídica de primer orden.

En paralelo, el Ministerio publicó en enero de 2026 el borrador del nuevo Estatuto Marco del personal estatutario \citep{ministerio2026estatuto}, en un contexto de negociación y contestación por parte de las organizaciones profesionales médicas. En la práctica, 2026 ha visto convocatorias de huelga y movilizaciones ligadas a la reforma del Estatuto Marco y a la demanda de un marco regulatorio específico para la profesión médica. Desde el punto de vista de esta tesis, el interés de estos hechos no es su dimensión mediática, sino su contenido institucional: ponen el foco en el régimen del personal, la dirección efectiva del trabajo clínico, la asignación de tiempos y guardias, y, en general, en cómo se estructura la autoridad dentro de las organizaciones sanitarias. Esto conecta directamente con el núcleo del análisis económico de la tesis: incentivos y esfuerzo en un entorno multitarea donde el desempeño no se puede observar completamente.

La relevancia del caso español para una tesis en economía aplicada se refuerza por su configuración institucional. El Sistema Nacional de Salud se configura como un sistema ampliamente descentralizado, resultado de un proceso de transferencias sanitarias desde el antiguo INSALUD a las comunidades autónomas que culminó en enero de 2002, fecha a partir de la cual todas las comunidades disponen de las competencias sanitarias previstas en el ordenamiento \citep{observatorioHIT2024}. El sistema se concibe como conjunto coordinado de los servicios de salud autonómicos, articulado mediante instrumentos de cohesión entre los que destaca el Consejo Interterritorial del SNS, órgano de coordinación integrado por la persona titular del Ministerio y los consejeros autonómicos de sanidad.

Esta combinación ---descentralización efectiva y coordinación institucionalizada--- crea un entorno particularmente útil para el análisis comparado interno: permite observar variación organizativa bajo un paraguas constitucional y legal común, concentrando el análisis en diferencias institucionalmente pertinentes (autonomía, control, financiación, régimen de empleo) sin el ruido de comparar sistemas sanitarios completamente distintos. El European Observatory on Health Systems and Policies describe el sistema español como descentralizado, con cobertura virtualmente universal, financiación principalmente impositiva y provisión predominantemente pública \citep{observatorioHIT2024}, una caracterización que permite situar el caso español en una tipología internacional reconocible y justifica que la variación organizativa española es una manifestación concreta de tensiones presentes en muchos sistemas sanitarios descentralizados.

El propio marco legal asume la necesidad de evaluación comparada. La Ley 16/2003 prevé un Observatorio del Sistema Nacional de Salud con la función de proporcionar un análisis permanente mediante estudios comparados de los servicios de salud autonómicos en ámbitos que incluyen organización, provisión, gestión y resultados. Esta previsión refuerza la legitimidad de una tesis que se propone evaluar el desempeño hospitalario con enfoque empírico: la evaluación no es una imposición externa al sistema, sino una función prevista normativamente.

\section{Objetivos y contribución}

Los objetivos de esta tesis son tres:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Desarrollar un modelo teórico de agencia multitarea que caracterice las relaciones contractuales entre financiador, hospital y médico bajo riesgo moral, y que genere predicciones contrastables sobre los efectos diferenciales de la estructura organizativa en las dos dimensiones del output hospitalario.

  \item Diseñar y ejecutar una estrategia empírica que permita contrastar esas predicciones utilizando técnicas de frontera estocástica (SFA) con datos de panel del sistema hospitalario español para el período 2010--2023.

  \item Derivar implicaciones de política sanitaria sobre el diseño de la estructura organizativa y los mecanismos de pago a hospitales, fundamentadas tanto en la teoría como en la evidencia empírica.
\end{enumerate}

La contribución de esta tesis es cuádruple.

En primer lugar, en el plano teórico, el modelo de \citet{izquierdo2019} extiende los resultados clásicos de la teoría de multitarea \citep{holmstrom1991} al caso de tres agentes y dos outputs producidos asimétricamente, derivando predicciones sobre la interacción entre estructura organizativa, tipo de pago y complementariedad/sustitución entre tareas que, hasta donde conocemos, no están disponibles en la literatura previa. En particular, el resultado de que la potencia de los incentivos del hospital sea función de $\psi_{12}$ en la estructura descentralizada pero no en la centralizada (potencia secuencialmente inducida) es una contribución analítica nueva.

En segundo lugar, en el plano empírico, la estimación de un sistema de dos fronteras estocásticas ---una para cada dimensión del output--- constituye la primera contrastación empírica directa de un modelo de agencia multitarea en el sector hospitalario español. El diseño empírico permite identificar si los efectos de la descentralización son efectivamente de signo opuesto (o al menos asimétricos) entre la cantidad y la intensidad, algo que un modelo con un único término de ineficiencia no puede captar. La confirmación de P4 en el Diseño B con $z_{dif}=-9.89$ ($p<0.001$) es el resultado empírico más sólido y directamente vinculado al mecanismo teórico.

En tercer lugar, en el plano metodológico, la tesis contribuye a la literatura de SFA hospitalario al proporcionar cuatro diseños complementarios de estimación ---función de distancia output, sistema bivariado cantidad/intensidad, sistema bivariado quirúrgico/médico y panel hospital$\times$servicio--- que explotan distintas fuentes de variación y permiten una triangulación de los resultados. Esta estrategia de triangulación es replicable y extensible a otros sistemas sanitarios con datos de estructura similar.

En cuarto lugar, en el plano de datos, la construcción del panel armonizado del sistema hospitalario español para 2010--2023, integrando SIAE, CNH y CMBD parcial con imputación de case-mix mediante aprendizaje automático, constituye un activo de investigación disponible para análisis posteriores. El pipeline de datos documentado en el Anexo~\ref{app:pipeline} está diseñado para ser reproducible y actualizable con los datos de años futuros del SIAE.

\section{El sistema hospitalario español: contexto institucional}
\label{sec:contexto_sns}

\subsection{Estructura del SNS tras las transferencias autonómicas}

El Sistema Nacional de Salud español, configurado por la Ley General de Sanidad de 1986, descansa sobre tres principios: universalidad, equidad y financiación pública. Hasta el año 2002, varias comunidades autónomas gestionaban ya sus propias redes hospitalarias (Cataluña desde 1981, Andalucía desde 1984, País Vasco y la Comunidad Valenciana desde 1987, Navarra desde 1990 y Galicia y las Islas Canarias desde 1994). La reforma del sistema de financiación autonómica aprobada en 2001 y efectiva en 2002 completó el proceso de transferencias sanitarias al conjunto de las comunidades autónomas, poniendo fin al INSALUD como gestor directo de los servicios sanitarios en las comunidades que permanecían bajo gestión central.

El resultado es un sistema descentralizado en el que diecisiete servicios autonómicos de salud ejercen la función de compradores de servicios hospitalarios dentro de sus respectivos territorios \citep{repullo2008}. Esta estructura descentralizada ha generado una creciente heterogeneidad tanto en los modelos organizativos de los hospitales como en los mecanismos de pago y contratación del personal sanitario, haciendo del sistema hospitalario español un objeto de análisis especialmente rico para la economía de la salud.

\subsection{Tipología de hospitales del sistema español}

La diversidad organizativa del sistema hospitalario español puede clasificarse en cinco grandes categorías según la dependencia funcional y el régimen de gestión:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item \textbf{Hospitales públicos integrados del SNS:} Constituyen la columna vertebral del sistema. El personal es estatutario (funcionario o laboral especial) y las condiciones de contratación están sujetas al Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud (Ley 55/2003). La financiación proviene del presupuesto del servicio autonómico de salud, generalmente mediante contratos-programa anuales que establecen objetivos de actividad y calidad. El hospital no tiene autonomía para fijar libremente retribuciones ni para despedir personal.

  \item \textbf{Fundaciones sanitarias públicas:} Surgieron en los años noventa como fórmula para introducir flexibilidad de gestión manteniendo la titularidad pública. Los trabajadores tienen contratos laborales ordinarios, lo que permite al hospital adaptar las plantillas y retribuciones con mayor agilidad. Galicia y Cataluña fueron las comunidades pioneras en este modelo. La eficiencia de las fundaciones sanitarias gallegas ha sido analizada por \citet{prior2006} y otros autores que encuentran resultados mixtos en comparación con los hospitales integrados.

  \item \textbf{Empresas públicas hospitalarias:} Sociedad mercantil de capital íntegramente público, con mayor autonomía de gestión. El modelo típico es la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias o los hospitales creados bajo la Ley de Agencias Públicas Empresariales andaluza. La relación laboral es mercantil, lo que amplía la capacidad del hospital para incentivar al personal.

  \item \textbf{Concesiones administrativas (modelo Alzira):} La Comunidad Valenciana introdujo en 1999 la concesión administrativa del hospital de La Ribera (Alzira) a una empresa privada (inicialmente Adeslas-Ribera Salud), que asumía tanto la gestión hospitalaria como la atención primaria de su área de salud a cambio de una tarifa capitativa pactada por habitante y año. Este modelo, extendido posteriormente a otros hospitales valencianos (Torrevieja, Dénia, Manises, Vinalopó) y adaptado en la Comunidad de Madrid (Hospital de Majadahonda, Hospital del Sureste), representa el máximo grado de descentralización: el contratista privado diseña autónomamente los contratos del personal médico y fija las retribuciones variables. Los hospitales gestionados bajo concesión administrativa son el caso empíricamente más limpio de estructura descentralizada en el sentido del modelo teórico.

  \item \textbf{Hospitales privados concertados:} Hospitales de titularidad privada (con o sin ánimo de lucro) que prestan servicios al SNS mediante contratos de concierto. El hospital recibe una tarifa pactada por acto o estancia y mantiene plena autonomía para contratar y retribuir al personal. La Fundación Jiménez Díaz (Madrid), los hospitales de la red concertada catalana (XHUP) y numerosos centros de congregaciones religiosas son los ejemplos más representativos.
\end{enumerate}

\subsection{Evolución reciente: expansión y reversión de concesiones}

El período 2003--2012 fue la fase de mayor expansión de los modelos de gestión privada. La Comunidad de Madrid aprobó la construcción de ocho nuevos hospitales bajo el modelo de colaboración público-privada (CPP), donde la empresa privada construye y gestiona los servicios no sanitarios, mientras el personal clínico sigue siendo estatutario. Aunque este modelo es menos descentralizado que las concesiones valencianas, amplió significativamente la participación privada en la red hospitalaria madrileña.

A partir de 2012, la crisis económica y el cambio de ciclo político iniciaron un proceso de reversión. La Comunidad Valenciana anunció en 2018 la reversión del hospital de Alzira al sistema público una vez expirada la concesión, argumentando que el ahorro de costes era modesto y que el modelo había generado problemas de continuidad asistencial. En 2021, otros hospitales de la red valenciana completaron su integración en la red pública. La Comunidad de Madrid, por su parte, revirtió en 2015 el proceso de privatización de seis hospitales después de que el Tribunal Superior de Justicia de Madrid suspendiera cautelarmente el proceso de licitación. Estas reversiones han generado un debate académico sobre los efectos de la estructura organizativa en la eficiencia que esta tesis pretende contribuir a iluminar con evidencia empírica rigurosa.

\subsection{Mecanismos de pago hospitalario en España}

Los mecanismos de pago al hospital son un determinante central de los incentivos de eficiencia, tal como enfatiza el modelo teórico. En el sistema hospitalario español coexisten tres grandes mecanismos:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \textbf{Presupuesto global retrospectivo:} Típico de los hospitales públicos integrados en la etapa anterior a los contratos-programa. El hospital recibe una asignación presupuestaria global, con escasa vinculación a la actividad realizada. Este esquema equivale al pago fijo del modelo teórico: los incentivos de volumen son débiles o inexistentes.

  \item \textbf{Contratos-programa con pago por actividad (GRD):} A partir de los años noventa, los servicios autonómicos de salud empezaron a vincular parte de la financiación hospitalaria a la actividad, utilizando los Grupos Relacionados por el Diagnóstico (GRD) como unidad de medida de la complejidad del caso. El contrato-programa establece un volumen de actividad objetivo y una tarifa por GRD; los hospitales que superan el objetivo reciben una compensación adicional (a menudo a tarifa marginal reducida). En algunas comunidades autónomas (Cataluña, Comunidad Valenciana, País Vasco), este sistema de pago por actividad está relativamente desarrollado y se extiende también a los hospitales concertados.

  \item \textbf{Capitación ajustada:} Las concesiones administrativas de tipo Alzira se financian mediante una tarifa capitativa anual ajustada por el estado de salud de la población del área. Este mecanismo de pago crea incentivos radicalmente distintos a los anteriores: el hospital tiene incentivos para reducir la utilización por episodio (eficiencia en intensidad) y para mantener a la población sana (prevención y atención primaria).
\end{enumerate}

Esta diversidad de mecanismos de pago se refleja en la variable $pct^{SNS}$ del modelo empírico: los hospitales con alta dependencia del SNS están sujetos predominantemente a financiación pública por actividad, mientras que los hospitales privados de mercado con baja dependencia del SNS operan bajo esquemas de pago directo o de seguros privados.

\subsection{Datos básicos del sistema hospitalario español}

El sistema hospitalario español comprende, en el período analizado (2010--2023), aproximadamente 880 hospitales con internamiento registrados en el SIAE, de los cuales algo más de 400 son hospitales de agudos activos con actividad suficiente para la estimación. El número de camas en funcionamiento ha disminuido levemente en el período, de aproximadamente 145.000 en 2010 a 137.000 en 2019 (excluyendo el período COVID). El gasto hospitalario público representó en 2019 alrededor del 5.7\% del PIB, equivalente a unos 68.000 millones de euros \citep{oecd2023}.

La distribución entre hospitales públicos integrados y el resto es aproximadamente 60/40 en términos de número de hospitales y 75/25 en términos de altas totales, lo que refleja el mayor tamaño medio de los hospitales públicos. La Comunidad de Madrid y Cataluña concentran el mayor número de hospitales privados concertados, mientras que la distribución de concesiones se concentraba en la Comunidad Valenciana hasta las reversiones de 2018--2021.

\section{Justificación metodológica: SFA versus DEA}
\label{sec:justificacion_metodologica}

\subsection{Por qué análisis de frontera estocástica}

La medición de la eficiencia hospitalaria puede abordarse mediante dos grandes familias de técnicas: el análisis envolvente de datos (DEA), de naturaleza no paramétrica, y el análisis de frontera estocástica (SFA), de naturaleza paramétrica \citep{coelli2005}. La elección de SFA en esta tesis no es arbitraria; está justificada por cuatro razones metodológicas y una sustantiva.

\textit{Primera}, el SFA distingue explícitamente entre ineficiencia técnica y ruido estadístico. Dado que los datos hospitalarios contienen errores de medición sustanciales ---en particular en las variables de output como las altas ponderadas por case-mix--- mezclar ruido e ineficiencia produciría estimaciones sesgadas. El DEA no tiene término de error aleatorio: toda desviación de la frontera se atribuye a ineficiencia. El SFA descompone la desviación en $v_{it}$ (ruido) y $u_{it}$ (ineficiencia), lo que es más apropiado cuando la variable de output es una medida imperfecta del output verdadero \citep{aigner1977,meeusen1977,kumbhakar2000}.

\textit{Segunda}, la disponibilidad de datos de panel para el período 2010--2023 permite explotar la variación temporal dentro del hospital para identificar los efectos de los determinantes de la ineficiencia. El SFA de panel con efectos heterogéneos en la media de la distribución de ineficiencia \citep{battese1995,wang2002} es el marco natural para este análisis. Las extensiones de panel del DEA (DEA de Malmquist) no permiten incorporar covariables de la ineficiencia de forma tan directa.

\textit{Tercera}, el SFA produce errores estándar para los coeficientes de la ecuación de ineficiencia, lo que permite contrastar formalmente las predicciones del modelo teórico (tests $t$, LR, Kodde-Palm). El DEA no tiene distribución muestral conocida para los índices de eficiencia, aunque \citet{simar2007} propone métodos de bootstrap; sin embargo, estos métodos no están disponibles para modelos con covariables en la ecuación de ineficiencia de panel. Para una presentación exhaustiva de las opciones de estimación SFA, véanse \citet{kumbhakar2000} y \citet{greene2008}.

\textit{Cuarta}, la función de producción translog especificada en el Capítulo~\ref{ch:estrategia} tiene una justificación económica directa: permite testar restricciones de curvatura (simetría de las segundas derivadas, rendimientos de escala), estimar elasticidades de sustitución y verificar la consistencia con la teoría de la producción. El DEA no impone ninguna estructura paramétrica a la tecnología, lo que es una ventaja general pero en este contexto específico supone renunciar a las restricciones teóricas que el modelo justifica.

\textit{La razón sustantiva} es que el objetivo del análisis no es simplemente clasificar hospitales por eficiencia, sino contrastar predicciones de un modelo teórico sobre los determinantes de la ineficiencia. Para ello se necesita un modelo paramétrico que vincule las variables institucionales (estructura organizativa, mecanismo de pago, interacción entre tareas) con la distribución de la ineficiencia a través de una ecuación de media heterogénea. Este tipo de análisis es genuinamente SFA.

En el plano metodológico, \citet{jacobs2001} compara DEA y SFA sobre el mismo conjunto de datos hospitalarios del NHS y concluye que ambos métodos tienen fortalezas específicas y miden potencialmente aspectos distintos de la eficiencia, recomendando el uso de varias especificaciones como señales de ineficiencia en lugar de estimaciones puntuales. La presente tesis adopta exclusivamente SFA porque, a diferencia del DEA, permite descomponer la desviación respecto a la frontera en ineficiencia y ruido aleatorio, condición necesaria para la inferencia estadística sobre los determinantes institucionales de la ineficiencia que el modelo teórico requiere contrastar. En un trabajo reciente sobre hospitales públicos españoles, \citet{arbelo2025unravelling} refuerzan esta elección argumentando que la SFA es preferible en el contexto hospitalario porque permite desentrañar la heterogeneidad subyacente en las medidas de eficiencia, capturando factores estocásticos y errores de medición que el DEA atribuye mecánicamente a ineficiencia. La presente tesis extiende esa aproximación en dos dimensiones no cubiertas por la literatura existente: la estimación simultánea de dos fronteras diferenciadas para cantidad e intensidad, y la incorporación de la estructura organizativa como determinante de la ineficiencia con predicciones asimétricas entre dimensiones del \textit{output}.

\subsection{Ventajas del panel sobre la sección cruzada}

El uso de datos de panel (2010--2023) frente a una sección cruzada tiene ventajas sustanciales en el contexto de esta investigación. \textit{Primera}, permite separar la heterogeneidad no observada permanente del hospital de la ineficiencia transitoria \citep{greene2005a}. Un hospital que siempre opera por debajo de la frontera puede reflejar diferencias tecnológicas permanentes (calidad del equipamiento, localización, cartera de servicios) más que ineficiencia propiamente dicha. \textit{Segunda}, la variación temporal en la variable $D^{desc}$ ---derivada principalmente de los cambios en la dependencia funcional registrada en el CNH y de las entradas y salidas de hospitales de la muestra--- proporciona identificación adicional del efecto causal de la estructura organizativa sobre la ineficiencia. \textit{Tercera}, el panel permite estimar tendencias de progreso técnico ($t$ y $t^2$ en la frontera) y controlar cambios macro que afectan a todos los hospitales simultáneamente (reformas regulatorias, crisis económica, COVID).

\subsection{Justificación de la forma funcional translog}

La forma funcional translog \citep{zuckerman1994,linna1998} es la estándar en la literatura de eficiencia hospitalaria por tres razones. \textit{Primera}, es una aproximación de segundo orden a cualquier función de producción continua, sin imponer restricciones apriorísticas sobre la curvatura. Esto es importante en hospitales, donde las economías de escala y la complementariedad entre inputs son difícilmente conocidas \textit{ex ante}. \textit{Segunda}, a diferencia de la especificación Cobb-Douglas, permite que las elasticidades de los inputs varíen con el nivel de los inputs, lo que es empíricamente relevante cuando la muestra incluye hospitales muy heterogéneos en tamaño (de 50 a más de 2.000 camas). \textit{Tercera}, los tests de razón de verosimilitud reportados en la Tabla~\ref{tab:tests_spec} rechazan la Cobb-Douglas frente a la translog en los cuatro diseños de estimación con estadísticos entre 247 y 594.

\section{Estructura de la tesis}

La tesis se organiza del siguiente modo. El Capítulo~\ref{ch:juridico} sistematiza el marco jurídico-institucional de la organización hospitalaria en España: el fundamento constitucional, la tipología de formas de gestión, el régimen del personal, los mecanismos de financiación y la traducción de estas categorías al lenguaje económico de la agencia. El Capítulo~\ref{ch:modelo} presenta el modelo teórico de agencia multitarea: el planteamiento del juego, la solución de primer \textit{best}, los resultados bajo riesgo moral en estructuras centralizadas y descentralizadas, y las predicciones contrastables derivadas del equilibrio. Las simulaciones numéricas detalladas se presentan en el Anexo~\ref{app:simulaciones}, aunque las conclusiones principales se resumen en el cuerpo del capítulo.

El Capítulo~\ref{ch:estrategia} desarrolla la estrategia empírica: el marco del análisis de frontera estocástica, la especificación de la frontera de producción y de la ecuación de ineficiencia, y los cuatro diseños de estimación con sus respectivos roles en el análisis.

El Capítulo~\ref{ch:datos} describe los datos y las variables: las fuentes de información (SIAE, CNH, CMBD), la construcción de las variables principales y la muestra de estimación.

El Capítulo~\ref{ch:resultados} presenta los resultados principales de los cuatro diseños de estimación y los tests formales de hipótesis.

El Capítulo~\ref{ch:robustez} reporta los análisis de robustez, los tests de especificación y una discusión detallada de la interpretación económica de los resultados.

El Capítulo~\ref{ch:politica} deriva implicaciones de política hospitalaria a partir de los resultados teóricos y empíricos.

El Capítulo~\ref{ch:conclusiones} recoge las conclusiones generales, las limitaciones de la investigación y las líneas de extensión futura.
